#+STARTUP: latexpreview

* 4° de ESO (15 años)

Del libro [[http://www.apuntesmareaverde.org.es/grupos/mat/LOMLOE/4B/CuartoB.pdf][Matemáticas de 4º de ESO]]º de Apuntes marea Verde.

** Números reales

*** Números racionales e irracionales

+ 9
  #+begin_teorema
  $\sqrt{2}$ no es un número racional.
  #+end_teorema
  #+begin_demostracion
  Demostración (por reducción al absurdo)

  Supongamos que $\sqrt{2}$ es racional. Entonces, se puede escribir como
  una fracción irreducible
     $$\sqrt{2} = \frac{a}{b}$$
  Por tanto,
  \begin{align*}
     & 2 = \frac{a²}{b²} \\
     & a² = 2b²
    \end{align*}
  Luego $a²$ es par y por lo tanto $a$ también lo es (el cuadrado de un
  número impar es siempre impar). Ponemos $a = 2k$ y sustituimos:
  \begin{align*}
     & (2k)² = 2b² \\
     & 4k² = 2b² \\
     & 2k² = b²
  \end{align*}
  Luego $b²$ es par y por tanto $b$ también lo será. En definitiva: $a$ y $b$
  son los 2 números pares que es una contradicción con el que
  $\frac{a}{b}$ es  irreducible.
  #+end_demostracion

+ 11 $\sqrt{7}$ es irracional.

+ 14 En cada suma o resta el error absoluto es la suma de los errores
  absolutos.

+ 14 Los errores relativos se suman al multiplicar dos números.

+ 32 $e$ es límite de la sucesión $\left(1 + \frac{1}{n}\right)^n$
+ 33 $e = 1 + \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} + \frac{1}{3!} + \dots$

*** Densidad de los números reales

+ 16
  #+begin_teorema
  Los números reales son densos, es decir, entre cada dos números
  reales hay infinitos números en medio.
  #+end_teorema
  #+begin_demostracion
  Sea a y b dos números reales tales que $a < b$. Entonces, se consideran
  \begin{align*}
    c &= \frac{a+b}{2} \\
    d &= \frac{a+c}{2}
  \end{align*}
  y se tiene
     $$a < d < c < b$$
  Repitiendo el proceso se obtienen infinitos números entre $a$ y $b$.
  #+end_demostracion

+ 16 Los racionales son también densos.

** Potencias y raíces

*** Logaritmos

+ 48
  #+begin_teorema
  El logaritmo de 1 es cero (en cualquier base)
  #+end_teorema
  #+begin_demostracion
  Como $a^0 = 1$, por definición de logaritmo, tenemos que $\log_{a} 1 = 0$.
  #+end_demostracion

+ 48
  #+begin_teorema
  Si $a > 0$, entonces $\log_{a} a = 1$.
  #+end_teorema
  #+begin_demostracion
  Como $a^1 = a$, por definición de logaritmo, tenemos que $\log_{a} a = 1$.
  #+end_demostracion


+ 48 Solo tienen logaritmos los números positivos.

+ 48
  #+begin_teorema
  $\log_{a} (x y) = \log_{a} x + \log_{a} y$.
  #+end_teorema
  #+begin_demostracion
  Sean $A = \log_{a} x$ y $B = \log_{a} y$. Por definición de logaritmos sabemos
  que:
  \begin{align*}
     a^{A} &= x \\
     a^{B} &= y
  \end{align*}

  Multiplicando:
  \begin{align*}
     x y &= a^A   a^B \\
         &= a^{A+B}
  \end{align*}
  Luego,
   \begin{align*}
    \log_{a} (x y) &= A + B \\
                &= \log_{a} x + \log_{a} y.
   \end{align*}
   #+end_demostracion

+ 48
  #+begin_teorema
  El logaritmo de un cociente es igual al logaritmo del dividendo
  menos el logaritmo del divisor.
  #+end_teorema
  #+begin_demostracion
  Sean $A = \log_{a} x$ y $B = \log_{a} y$. Por definición de logaritmos sabemos
  que:
  \begin{align*}
     a^A &= x \\
     a^B &= y
  \end{align*}
  Dividiendo
  \begin{align*}
    \frac{x}{y} &= \frac{a^A}{a^B} \\
                &= a^{A-B}
    \end{align*}
  Luego,
  \begin{align*}
     \log_{a} (\frac{x}{y}) &= A - B \\
                        &= \log_{a} x - \log_{a} y
  \end{align*}
  #+end_demostracion

+ 48
  #+begin_teorema
  El logaritmo de una potencia es igual al exponente multiplicado por
  el logaritmo de la base de la potencia.
  #+end_teorema
  #+begin_demostracion
Sea $A = \log_{a} x$. Por definición de logaritmos sabemos que:
   $$a^A = x$$
Por tanto,
\begin{align*}
   x^y &= (a^A)^y \\
      &= a^{Ay}
\end{align*}
Luego,
\begin{align*}
   \log_{a} (x^y) &= y A \\
             &= y \log_{a} x
\end{align*}
   #+end_demostracion

+ 48
  #+begin_teorema
  $\log_{a} \sqrt[n]{b} = \dfrac{\log_a}{n}$.
  #+end_teorema
  #+begin_demostracion
  \begin{align*}
   \log_{a} \sqrt[n]{b} &= \log_{a} {b}^{\frac{1}{n}} \\
                     &= \dfrac{\log_a}{n}
  \end{align*}
  #+end_demostracion

+ 49 Cambio de base:
  $$\log_a x = \dfrac{\log_{b} x}{\log_{b} a}$$

** Sumas y productos de polinomios.

+ 65 Propiedades de la suma de polinomios.

+ 68 Propiedades del producto de polinomios.

** División de polinomios

+ Existencia de la división.

** Raíces de un polinomio

+ 78
  #+begin_teorema
  Si un número real $\alpha$ es una raíz del polinomio $p(x)$, entonces el
  polinomio $x - \alpha$ divide a $p(x)$.
  #+end_teorema
  #+begin_demostracion
Dividiendo $p(x)$ entre $x - \alpha$ se tiene
   $$p(x) = (x - \alpha) c(x) + r (x)$$
Como el polinomio divisor, $x - \alpha$, es de grado 1, y el polinomio resto
ha de ser de inferior grado, se deduce que el resto anterior es un
número real. Luego,
   $$p(x) = (x - \alpha) c(x) + \beta$$
El polinomio de la izquierda, $p(x)$, es idéntico al de la derecha. Por
esa razón, al evaluarlos en cierto número real obtendremos el mismo
valor. Procedamos a particularizarlos para $x = \alpha$  Al ser $\alpha$ raíz de
$p(x)$, $p(\alpha) = 0$. Esto nos lleva a
\begin{align*}
   0 &= p(\alpha) \\
     &= (\alpha - \alpha) c(\alpha) + \beta \\
     &= 0 c(\alpha) + \beta \\
     &= 0 + \beta \\
     &= \beta
\end{align*}
y, así, el resto es $0$, y $p(x) = (x - \alpha)c(x)$.
  #+end_demostracion

# + 79 Si un polinomio p(x) admite una descomposición factorial de la
#   forma p(x) = (x - α) · c( x) para cierto polinomio c(x) y cierto
#   número real α, entonces el número α es una raíz del polinomio
#   p(x). \\
#   Demostración
#   : Basta que evaluemos p en x = α :
#   :    p(α) = (α - α ) · c(α)
#   :         = 0 · c (α )
#   :         = 0
#
# + 79 Teorema del factor. Un número real concreto α es raíz de un
#   polinomio p(x) si y solo si el polinomio x - α divide a p(x); es
#   decir, si y solo si el polinomio p(x) admite una descomposición
#   factorial de la forma p(x) = (x - α) · c(x). \\
#   Demostración
#   : Es consecuencia de las dos propiedades anteriores.
#
# + 80 Todo polinomio de grado n tiene a lo sumo n raíces reales, alguna
#   de las cuales puede aparecer repetida entre esos no más de n números
#   reales.
#
# + 81 Todo polinomio de grado impar posee, al menos, una raíz real.
#
# + 81 Conjetura, y luego demuestra, una ley que nos permita saber cuándo
#   un polinomio cualquiera admite al número 0 como raíz.
#
# + 81 Demuestra una norma que señale cuándo un polinomio cualquiera
#   admite al número 1 como raíz.
#
#
# *** Regla de Ruffini
#
# + 84 Teorema del resto. El valor numérico que adopta un polinomio p(x)
#   al particularizarlo en x = α coincide con el resto que aparece al
#   dividir p(x) entre x - α.
#
# *** Cálculo de las raíces de un polinomio
#
# + 86 Dado un polinomio cualquiera cuyos coeficientes son todos números
#   enteros, sus raíces enteras, si las tuviera, se encuentran
#   necesariamente entre los divisores enteros de su término
#   independiente. \\
#   Demostración
#   : Supongamos que cierto número entero α es una raíz del polinomio.
#   :    aₙxⁿ + aₙ₋₁xⁿ⁻¹ + ··· + a₂x² + a₁x + a₀
#   : Tal número debe anularlo:
#   :    aₙαⁿ + aₙ₋₁αⁿ⁻¹ + ··· + a₂α² + a₁α + a₀ = 0
#   :    aₙαⁿ + aₙ₋₁αⁿ⁻¹ + ··· + a₂α² + a₁α = -a₀
#   :    α(aₙαⁿ⁻¹ + aₙ₋₁αⁿ⁻² + ··· + a₂α + a₁) = -a₀
#   :    aₙαⁿ⁻¹ + aₙ₋₁αⁿ⁻² + ··· + a₂α + a₁ = -a₀/α
#   : En la última igualdad, el número del lado izquierdo es entero, porque
#   : está expresado como una suma de productos de números enteros. Por
#   : ello, el número del lado derecho, -a₀/α, también es entero. Al ser
#   : también enteros tanto -a₀ como α, alcanzamos que α es un divisor de
#   : a₀.
#
# + 87 Dado un polinomio cualquiera cuyos coeficientes son todos números
#   enteros, sus raíces racionales, si las tuviera, necesariamente tienen
#   por numerador algún divisor del término independiente y por
#   denominador algún divisor del coeficiente del término de mayor grado.
#
# *** Productos notables de polinomios
#
# + 89 Potencias de un binomio:
#   + (a + b)² = a² + 2ab+ b²
#   + (a - b)² = a² - 2ab+ b²
#   + (a + b)³ = a³ + 3a²b + 3ab² + b³
#   + (a - b)³ = a³ - 3a²b + 3ab² - b³
#
# + 90 Suma por diferencia: (a + b) · (a - b) = a² - b²
#
# ** Ecuaciones y sistemas
#
# + Igual que en 3º
#
# ** Inecuaciones
#
# + 149 Propiedades de las desigualdades
#   + a < b ⟹ a + c < b + c
#   + Sea c > 0. Entonces, a < b ⟹ a · c < b · c
#   + Sea c < 0. Entonces, a < b ⟹ a · c > b · c
#
# ** Semejanza
#
# *** Teorema de Tales
#
# + 189 Demostración de teorema de Tales.
#
# *** Teorema de la altura y del cateto
#
# + 189 Teorema de la altura: En un triángulo rectángulo la altura es
#   media proporcional entre los segmentos en los que divide a la
#   hipotenusa.
#
# + 189 Teorema del cateto: En un triángulo rectángulo un cateto es media
#   proporcional entre la hipotenusa y su proyección sobre ella.
#
# ** Trigonometría
#
# *** Relaciones fundamentales
#
# + 213 Primera relación fundamental: sen² α + cos² α = 1.
#   Demostración
#   : Por el teorema de Pitágoras,
#   :    a² = b² + c²
#   : Dividiendo por a²
#   :   1 = a²/a²
#   :     = b²/a² + c²/a²
#   :     = sen² α + cos² α
#
# + 213 Segunda relación fundamental: tan α = sen α / cos α
#   Demostración
#   : sen α / cos α = (b/a)/(c/a)
#   :               = b/c
#   :               = tan α
#
# + 214 sec² α = 1 + tan² α
#   Demostración
#   : sec² α = 1/cos² α
#   :        = (sen² α + cos² α)/cos² α =
#   :        = tan² α + 1
#
# + 214 cosec² α = 1 + cotan² α
#   Demostración
#   : cosec² α = 1/sen² α
#   :          = (sen² α + cos² α)/sen² α =
#   :          = 1 + cotan² α
#
# *** Razones trigonométricas de 30⁰, 45⁰ y 60⁰.
#
# + 213 Razones trigonométricas de 60⁰
#   + sen 60⁰ = √3/2
#   + cos 60⁰ = 1/2
#   + tan 60⁰ = √3
#
# + 213 Razones trigonométricas de 30⁰
#   + sen 30⁰ = 1/2
#   + cos 30⁰ = √3/2
#   + tan 30⁰ = √3/3
#
# + 213 Razones trigonométricas de 45⁰
#   + sen 45⁰ = √2/2
#   + cos 45⁰ = √2/2
#   + tan 45⁰ = 1
#
# *** Teorema de los senos
#
# + 223 En todo triángulo se cumple que los lados son proporcionales a los
#   senos de los ángulos opuestos.
#   Demostración gráfica.
#
# *** Teorema de los cosenos
#
# + 224 En un triángulo ABC cualquiera se cumple que:
#   + a² = b² + c² - 2bc cos A
#   + b² = a² + c² - 2ac cos B
#   + c² = a² + b² - 2ab cos C
#
# ** Geometría
#
# + 251 Las rectas \(ax + by = c\) y \(a'x + b'y = c'\) son paralelas si
#   \(\dfrac{a}{a'} = \dfrac{b}{b'} \neq \dfrac{c}{c'}\) .
#
# + 251 Las rectas \(\mathbf{OX} = \mathbf{OA} + t\mathbf{v}\) y \(\mathbf{OX} = \mathbf{OB} + t\mathbf{w}\) son paralelas si \(\mathbf{v} = k\mathbf{w}\)
#
# + 251 Las rectas \(ax + by = c\) y \(a'x + b'y = c'\) son perpendiculares si
#   \(a·a' + b·b' = 0\).
#
# + 251 Las rectas \(\mathbf{OX} = \mathbf{OA} + t\mathbf{v}\) y \(\mathbf{OX} = \mathbf{OB} + t\mathbf{w}\) son perpendiculares si \(v_{1}w_{1} + v_{2}w_{2} = 0\).
#
# ** Combinatoria
#
# *** Permutaciones
#
# + 423 El número de permutaciones de un conjunto de \(n\) elementos es $n!$.
#
# *** Variaciones
#
# + 429 El número de variaciones con repetición de $m$ elementos tomados
#   de $n$ en $n$ es $m^{n}$.
#
# + 429 El número de variaciones sin repetición de $m$ elementos tomados
#   de $n$ en $n$ es $m(m-1) \dots (m-n+1)$
#
# *** Combinaciones
#
# + 433 El número de variaciones sin repetición de $m$ elementos tomados
#   de $n$ en $n$ es $\dfrac{m!}{(m-n)!n!}$
#
# + 434 $\dbinom{m}{0} = 1$.
#
#   Demostración
#   \begin{align*}
#    \binom{m}{0} &= \dfrac{m!}{(m-0)!0!} \\
#                 &= \dfrac{m!}{m!1}      \\
#                &= 1
#   \end{align*}
#
# + 434 $\dbinom{m}{m} = 1$.
#
#   Demostración
#   \begin{align*}
#    \binom{m}{0} &= \dfrac{m!}{(m-m)!m!} \\
#                 &= \dfrac{m!}{0!m!}     \\
#                 &= \dfrac{1}{0!m!}      \\
#                 &= 1
#   \end{align*}
#
# + 434 $\dbinom{m}{1} = m$.
#
#   Demostración
#   \begin{align*}
#    \binom{m}{0} &= \dfrac{m!}{(m-1)!1!} \\
#                 &= m
#   \end{align*}
#
#
# + 434 $\dbinom{m}{n} = \dbinom{m}{m-n}$.
#
#   Demostración
#   \begin{align*}
#    \binom{m}{n} &= \dfrac{m!}{(m-n)!n!} \\
#                 &= \dfrac{m!}{n!(m-n)!} \\
#                 &= \dfrac{m!}{(m-(m-n)!(m-n)!} \\
#                 &= \binom{m}{m-n}
#   \end{align*}
#
# + 435  $\dbinom{m}{n} = \dbinom{m-1}{n} + \dbinom{m-1}{n-1}$.
#   Demostración
#   \begin{align*}
#    \binom{m-1}{n} + \binom{m-1}{n-1}
#    &= \dfrac{(m-1)!}{((m-1)-n)!n!} + \dfrac{(m-1)!}{((m-1)-(n-1))!(n-1)!} \\
#    &= \dfrac{(m-1)!}{(m-n-1)!n!} + \dfrac{(m-1)!}{(m-n)!(n-1)!} \\
#    &= \dfrac{(m-1)!}{(m-n-1)!n(n-1)!} + \dfrac{(m-1)!}{(m-n)(m-n-1)!(n-1)!} \\
#    &= \dfrac{(m-n)(m-1)!}{(m-n)(m-n-1)!n(n-1)!} + \dfrac{n(m-1)!}{n(m-n)(m-n-1)!(n-1)!} \\
#    &= \dfrac{(m-n)(m-1)!}{(m-n)!n!} + \dfrac{n(m-1)!}{(m-n)!n!} \\
#    &= \dfrac{(m-n)(m-1)! + n(m-1)!}{(m-n)!n!} \\
#    &= \dfrac{(m-n+n)(m-1)!}{(m-n)!n!} \\
#    &= \dfrac{m(m-1)!}{(m-n)!n!} \\
#    &= \dfrac{m!}{(m-n)!n!} \\
#    &= \binom{m}{n}
#   \end{align*}
#
# *** Binomio de Newton
#
# + 440 $(a+b)^{n} = \binom{n}{0}a^{0} + \binom{n}{1}a^{n-1}b + \binom{n}{2}a^{n-2}b² + \cdots + \binom{n}{n-1}a^{}b^{n-1} + \binom{n}{n}^{}b^{n}$
#
# + 440 $(a-b)^{n} = \binom{n}{0}a^{0} - \binom{n}{1}a^{n-1}b + \binom{n}{2}a^{n-2}b² + \cdots + (-1)^{n}\binom{n}{n}^{}b^{n}$
#
#
# *** Permutaciones con repetición
#
# + 443 El número de permutaciones de 8 elementos de los que uno se repite
#   3 veces y otro 2 es $\dfrac{8!}{2!3!}$.
#
# *** Combinaciones con repetición
#
# + 444 El número de combinaciones con repetición de m elementos tomados
#   de n en n es $\binom{m+n-1}{n}$.
#
# ** Azar y probabilidad
#
# *** Probabilidad
#
# + 468 Probabilidad del suceso contrario: $P(S^{C}) = 1 - P(S)$.
#
# + 468 Si $A$ y $B$ son independientes, $P(A \cap B) = P(A) \cdot P(B)$.
#
# *** Probabilidad condicionada
#
# + 474 La probabilidad de verificación del suceso $A$ condicionada a la
#   verificación del suceso $B$ es $P(A/B) = \dfrac{P(A \cap B)}{P(B)}$.
